\chapter{Auswertung des Compiler Vergleichs}
Abschliessend will ich den QHScompiler, wie in Abschnitt \ref{cha:2-Vergleich} beschrieben, mit zwei weiteren Compilern vergleichen.
Verglichen werden die Compiler in Geschwindigkeit der Kompilierung, Geschwindigkeit der Ausgabedatei, Umgang mit fehlerhaftem Code und Offenheit für Erweiterung. 

\section{Geschwindigkeit der Kompilierung} \label{sec:compare-compilespeed}
Für die Messung der Kompilierungsdauer wird eine Funktion, die prüft, ob eine Zahl eine Primzahl ist, kompiliert. Diese Funktion wurde so geschrieben, dass jedes Feature, das alle drei Compiler unterstützen, verwendet wird.
Dazu gehören Variablen, Funktionen und Expressions sowie If-Else-Statements und Loops. Die Funktion wurde in die jeweiligen Sprachen übersetzt und mehrmals in das Programm eingefügt. Anschliessend wurde jedes Programm zehnmal kompiliert.
Die durchschnittliche Dauer der Kompilierung ist in Abbildung \ref{fig:compilespeed} ersichtlich.

\begin{figure}[h!]
\centering
\label{fig:compilespeed}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        enlargelimits=false,
        xlabel=Anzahl der Funktionen,
        xmode=log,
        log basis x=10,
        ylabel=Kompilierungsdauer (ms),
        ymode=log,
        log basis y=10,
        %tick style={draw=none},
        tick label style={font=\bfseries\large},
        grid=major,
        legend pos=north west,
    ]
    \addplot[
        smooth,
        color=blue,
        mark=square,
        mark size=2pt]
    table [col sep=comma]
    {resources/data/compilespeed_qhs.csv};
    \addlegendentry{QHS}
    \addplot[
        smooth,
        color=red,
        mark=square,
        mark size=2pt]
    table [col sep=comma]
    {resources/data/compilespeed_ths.csv};
    \addlegendentry{THS}
    \addplot[
        smooth,
        color=green,
        mark=square,
        mark size=2pt]
    table [col sep=comma]
    {resources/data/compilespeed_c.csv};
    \addlegendentry{GCC}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Vergleich der Kompilierungsdauer mit Log-Log Skalen}
\end{figure}

Der THScompiler glänzt bei einer kleinen Programmgrösse mit einer sehr schnellen Kompilierung, doch steigt die Kompilierungsdauer mit einer zunehmenden Anzahl an Funktionen exponentiell an.
Ab 10⁵ Kopien der Funktion kompiliert der THScompiler länger, als die beiden anderen Compiler.
Bei noch grösseren Eingabedateien ist zu erwarten, dass der THScompilers weiterhin langsamer kompiliert als GCC und der QHScompiler.
Für die exponentielle Kompilerungsdauer des THScompilers habe ich leider keine Erklärung. Theoretisch sollten alle Schritte, die der THScompiler durchläuft, eine lineare Komplexität aufweisen.
%Daher liegt der Fehler wahrscheinlich bei meinen eigenen Kenntnissen von C++.
Trotzdem kompiliert der THScompiler bei wenigen Kopien der Funktion deutlich schneller als GCC, obwohl beide Compiler dem traditionellen Aufbau folgen.
Dies liegt wahrscheinlich daran, dass der THScompiler über weniger Funktionalitäten als GCC verfügt.
Der QHScompiler, der einen ähnlichen Umfang wie der THScompiler umfasst, wird für kleine Eingabedateien klar vom THScompiler geschlagen.

Sowohl der QHScomiler als auch GCC beginnen mit einer hohen Kompilierungsdauer bei einer tiefen Anzahl an Funktionen, verhalten sich später aber linear.
Der Unterschied zwischen den Kompilierungsdauern von GCC und dem QHScompiler erscheint durch die logarithmischen Skalen konstant.
Tatsächlich braucht der QHScompiler aber ab einer Programmgrösse über 10² Funktionskopien ungefähr 1.5 mal länger als GCC. 

Somit schneidet sowohl bei kleinen als auch bei grossen Eingabedateien der traditionelle Compiler Aufbau besser ab, als mein alternatives Modell.
%Der QHScompiler ist somit deutlich von GCC geschlagen. Wie GCC zeigt, liegt das Problem der exponentiellen Kompilierungsdauer des THScompilers nicht am traditionellen Compiler Aufbau und viel mehr an meiner Implementation davon.
%Daher würde ich in dieser Kategorie des Vergleichs den Sieg für den traditionellen Compiler aussprechen.
%Daher überzeugt GCC und das traditionelle Compiler Modell bei der Geschwindigkeit der Kompilierung mehr als mein alternativer Aufbau.

%Für kleine Eingabedateien ist also der THScompiler zu empfehlen, während GCC für grosse Eingabedateien am schnellsten kompiliert.
%Somit schneidet der traditionelle Compiler Aufbau bei der Geschwindigkeit der Kompilierung besser ab als mein alternatives Modell.

\section{Geschwindigkeit der Ausgabedatei} \label{sec:execute_speed}
Die Geschwindigkeit eines kompilierten Programmes wird anhand eines Algorithmus zur Berechnung von Primzahlen gemessen. Wie bei der Funktion aus Abschnitt \ref{sec:compare-compilespeed} ist dieser Algorithmus so geschrieben,
dass er möglichst jedes von allen drei Compilern unterstütze Feature verwendet. Der Algorithmus wurde für verschiedene Mengen an zu berechnenden Primzahlen je zehnmal ausgeführt und die Ausführungsdauer gemessen.
In der folgenden Abbildung \ref{fig:executespeed_optimized} ist die durchschnittliche Ausführungsdauer der Programme nach Menge an berechneten Primzahlen dargestellt.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \label{fig:executespeed_optimized}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            enlargelimits=false,
            xlabel=Menge der Primzahlen,
            ylabel=Ausführungsdauer (ms),
            %tick style={draw=none},
            tick label style={font=\bfseries\large},
            grid=major,
            legend pos=north west,
        ]
        \addplot[
            smooth,
            color=blue,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_qhs.csv};
        \addlegendentry{QHS}
        \addplot[
            smooth,
            color=red,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_ths.csv};
        \addlegendentry{THS}
        \addplot[
            smooth,
            color=green,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_optimized_c.csv};
        \addlegendentry{GCC}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Vergleich der Ausführungsdauer mit GCC Optimierung}
\end{figure}

Wie in Abbildung \ref{fig:executespeed_optimized} ersichtlich, beginnen alle drei kompilierten Programme mit einer sehr tiefen Ausführungsdauer.
Die Progamme des THS- und QHScompilers werden bis zum Schluss nahezu gleich schnell ausgeführt.
Das von GCC generierte Programm ist jedoch deutlich schneller als die Programme des THS- und QHScompilers.
Dies liegt ganz klar an den Optimierungsmethoden von GCC. Wenn man die Optimierung beim Kompilieren mit GCC deaktiviert, sieht die Abbildung wie folgt aus:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \label{fig:executespeed}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            enlargelimits=false,
            xlabel=Menge der Primzahlen,
            ylabel=Ausführungsdauer (ms),
            %tick style={draw=none},
            tick label style={font=\bfseries\large},
            grid=major,
            legend pos=north west,
        ]
        \addplot[
            smooth,
            color=blue,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_qhs.csv};
        \addlegendentry{QHS}
        \addplot[
            smooth,
            color=red,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_ths.csv};
        \addlegendentry{THS}
        \addplot[
            smooth,
            color=green,
            mark=square,
            mark size=2pt]
        table [col sep=comma]
        {resources/data/executespeed_c.csv};
        \addlegendentry{GCC}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Vergleich der Ausführungsdauer ohne GCC Optimierung}
\end{figure}

Wie Abbildung \ref{fig:executespeed} zeigt, wird das GCC Programm ohne Optimierung nur noch leicht schneller ausgeführt als die Programme der beiden anderen Compiler.
Da ebenfalls weder der THS- noch der QHScompiler über Optimierungsmethoden verfügen, ist dies das erwartete Resultat.
Aus zeitlichen Gründen war es mir nicht möglich Optimierung in meine beiden Compiler einzubauen.

Zusammengefasst lässt sich sagen, dass ohne Optimierung mein alternativer Aufbau eines Compilers ungefähr gleich schnelle Ausführungsgeschwindigkeit liefert, wie ein traditioneller Compiler.
Trotzdem muss man anmerken, dass Optimierung bei einem traditionellen Compiler möglich ist und die Ausführungsdauer deutlich verringert, wie GCC in Abbildung \ref{fig:executespeed_optimized} beweist.
Ich kann mir vorstellen, dass Optimierung für einen nach meinem alternativen Aufbau entwickelten Compiler jedoch deutlich schwierig wäre.
Traditionelle Compiler haben die Möglichkeit Optimierungen auf dem AST auszuführen. Für meinem alternativen Compiler ist dies nicht möglich, da gar keine syntaktische Analyse durchgeführt und nie ein AST generiert wird.
Auch steht die Grundidee meines alternativen Aufbaus Optimierung stark im Weg.
Wie zu Beginn von Abschnitt \ref{cha:4-QHS_Compiler} beschrieben, basiert mein Ansatz darauf, dass die von Macro Expansion verwendeten Macros während der Kompilerung erst definiert werden.
Daher kennt der QHScompiler vor der Kompilierung weder die Eingabe- noch die Ausgabesprache. Dies führt dazu, dass auch mögliche Optimierungsmethoden erst während dem Kompilieren gefunden werden können.
Aus diesen Gründen wäre Optimierung für einen Compiler nach meinem alternativen Aufbau deutlich komplexer, wenn nicht sogar unmöglich.


\section{Umgang mit fehlerhaftem Code}
%Die Umgang mit fehlerhaftem Code ist im Gegensatz zu den beiden vorherigen Vergleichskriterien ein subjektives Bewertungskriterium.
%Ich werde mich besonders auf den Umgang mit 
GCC und der THScompiler folgen beide einer exakt definierten Syntax und einer klaren Semantik.
%Anfänglich scheinen Semikolons am Ende jedes Statements unnötig zu sein, jedoch wird schnell klar, dass genau diese Pingeligkeit der Compiler für eine Programmiersprache äusserst hilfreich ist.
Wird die Syntax oder Semantik nicht eingehalten wird ein Fehler gemeldet.
Dies ist ein Resultat der syntaktischen und semantischen Analyse, die nach bestimmten Regeln geschrieben wurden und diese Regeln exakt einhalten.
%GCC fängt besonders gut Fehler früh ab und meldet diese. 
%Der traditionelle Compiler ist somit sehr gut bezüglich Umgang mit fehlerhaftem Code.
Traditionelle Compiler erscheinen dadurch manchmal etwas pingelig. Jedoch sind sie dafür sehr genau und hilfreich beim Finden und Melden von Fehlern.

Der QHScompiler arbeitet hingegen viel ungenauer.
%Der QHScompiler weist bei der Umgang mit fehlerhaftem Code hingegen einige Macken auf.
Wie im Abschnitt \ref{sec:qhs-funcs} bereits beschrieben, verfügt der QHScompiler über keine Möglichkeit zu überprüfen, ob eine bestimmte \textit{Order} folgt oder nicht.
Er führt konsequent nur aus, was als Nächstes auftaucht. Darum führt ein fehlendes Zeichen nicht immer zu Fehlern.
Folgender Code soll dies veranschaulichen:

\begin{lstlisting}[language=QHS, caption=QHS mit fehlenden Tokens, label=eg:qhs-faulty-syntax-1]
int a = "69"    /* ; fehlt */
foo ( a  ;      /* ) fehlt */
\end{lstlisting}

Der Code aus Auflistung \ref{eg:qhs-faulty-syntax-1} lässt sich einwandfrei vom QHScompiler kompilieren und daraufhin ausführen.
Weder das Fehlen des Semikolons noch der schliessenden Klammer führt bei QHScompiler auf eine Fehlermeldung.
Die resultierende Ausgabedatei ist ebenfalls fehlerfrei und lässt sich einwandfrei ausführen. 
Dies ist jedoch bei folgendem Beispiel nicht mehr der Fall.

\begin{lstlisting}[language=QHS, caption=QHS mit fehlender öffnender Klammer, label=eg:qhs-faulty-syntax-2]
int a = "69"    /* ; fehlt */
foo a ) ;       /* ( fehlt */
\end{lstlisting}

Der Code bei Auflistung \ref{eg:qhs-faulty-syntax-2} kompiliert problemlos, der generierte Assembly Code ist jedoch fehlerhaft. Die Funktion foo wird nicht ausgeführt und die Variable a nicht als Argument erkannt.
Es entsteht also eine fehlerhafte Ausgabedatei, ohne dass der QHScompiler dies meldet.

Führt die Kompilierung doch zu einer Fehlermeldung, ist diese nicht immer besonders verständlich.
%Weiter sind die Fehlermeldungen des QHScompilers nicht immer besonders klar.

\begin{lstlisting}[language=QHS, caption=QHS mit falscher Anzahl Argumente, label=eg:qhs-faulty-syntax-3]
%\noindent\hrulefill { }Eingabe \noindent\hrulefill%
void foo ( ) { }

start
{
    int a = "69" 
    foo ( a ) ;

    exit ;
}

%\noindent\hrulefill { }Ausgabe \noindent\hrulefill%
[ERROR] Cannot dequeue, OrderQueue is empty!
[ERROR] Expected LiteralCode for #literalToIdentifier at OrderQueue second, got: NONE
[ERROR] Cannot dequeue, OrderQueue is empty!
[ERROR] Tried #changeIntVar but second order (change) from OrderQueue is not direct code
[ERROR] Expected LiteralCode for #literalToIdentifier, got: NONE
[ERROR] Expected LiteralCode for #literalToIdentifier, got: NONE
[ERROR] Expected LiteralCode for #literalToIdentifier, got: NONE
\end{lstlisting}

Bei Auflistung \ref{eg:qhs-faulty-syntax-3} wird die Funktion foo ohne Parameter definiert, später jedoch mit einem Argument aufgerufen.
Der QHScompiler verfügt über keine Möglichkeit, die Menge an Argumenten zu überprüfen, und meldet nicht direkt einen Fehler. 
Sobald er jedoch versucht die Grösse des erwarteten Argumentes von der \textit{OrderQueue} zu holen ist diese leer.
Der QHScompiler meldet einen \textit{OrderQueue-Empty} Error gefolgt von vielen Folgefehlern.

%Ein weiterer Kritikpunkt am QHScompiler wäre die fehlende semantische Analyse. Implizite Casts 

Somit ist der QHScompiler bei der Meldung von Fehlern einerseits nicht sehr streng, andererseits aber auch verwirrend und ungenau bei der Fehlermeldung.
%In meinen Augen triumphiert daher auch in dieser Kategorie der traditionelle Compiler über meinen QHScompiler.
Deshalb komme ich zum Schluss, dass der traditionelle Compiler Aufbau mit syntaktischer und semantischer Analyse deutlich besser mit Fehlern umgehen kann als mein alternatives Modell.

\section{Offenheit für Erweiterung}
C, als eine auch professionell verwendete Programmiersprache, umfasst eine Vielzahl an Features.
Zum Beispiel lassen sich mittels Templates Datenstrukturen wie Stacks, Queues oder Vectors definieren, die Datentyp unabhängig sind.
Mit Libraries lassen sich zudem komplexe Algorithmen einmal schreiben und später einfach wieder verwenden. Solche Funktionalitäten sind bei einem traditionellen Compiler möglich.

Mit dem QHScompiler lassen sich Libraries ebenfalls verwenden. Templates sollten theoretisch ebenfalls möglich sein, jedoch habe ich dies nicht getestet.
Jedoch bietet der QHScompiler, wie in Abschnitt \ref{cha:4-QHS_Compiler} bereits angemerkt, noch weitere Möglichkeiten zur Erweiterung. 
Das Definieren von Identifiern während der Kompilierung ermöglicht es ganz unterschiedliche Programmiersprachen mit dem QHScompiler zu kompilieren.
Gegebenenfalls falls kann die Programmiersprache sogar innerhalb der Eingabedatei geändert werden. 
%Es ist möglich eigene Identifier zu definieren. 
%Mit den im Abschnitt \ref{sec:qhs-funcs} beschriebenen Techniken DelayedExecute und TempAssign lassen sich sogar selbstständig syntaktisch komplexe Code Strukturen bilden.
%Im Gegensatz zu einem traditionellen Compiler muss hierfür nicht einmal der QHScompiler angepasst werden.
%Dadurch kann man unterschiedliche Programmiersprachen mit dem QHScompiler kompilieren. Es ist sogar möglich die Programmiersprache innerhalb einer Datei zu wechseln.
Leider ist die Definition der benötigten Identifier für eine Programmiersprache nicht besonders intuitiv und benötigt Methoden, wie die Abschnitt \ref{sec:qhs-funcs} erklärten DelayedExecute und TempAssign.
Trotzdem würde ich sagen, dass der QHScompiler einem mehr Freiheit bei der Erweiterung bietet, als ein traditioneller Compiler.

\section{Fazit}
Im Vergleich mit traditionellen Compilern zeigt der von mir entwickelte QHScompiler einige Schwächen.
Er ist sowohl in der Geschwindigkeit der Kompilierung als auch bei der Ausführungsdauer eines kompilierten Programmes einem traditionellen Compiler unterlegen.
Beim Umgang mit Fehlern ist der QHScompiler weniger streng aber auch deutlich unpräziser und verwirrender als Compiler nach dem traditionellen Aufbau.
Als einziger Vorteil lässt sich seine Offenheit für Erweiterung sehen.

Mithilfe eines Profilers habe ich die Kompilierungsdauer des QHScompilers analysiert. Daraus schloss ich, dass das System der Identifier besonders ineffizient ist. 
Jeder Identifier benötigt zuerst eine Abfrage bei den \textit{Environments}. Diese Abfrage ist an sich keine aufwendige Sache, jedoch sind Identifiers häufig sehr ineinander verschachtelt.
Daher werden auch für kurzer Code sehr viele Identifiers ausgeführt. Generell liesse sich die Implementation der Identifier sicherlich stark verbessern und der gesamte QHScompiler optimieren.

Aus dem Vergleich der Umgang mit fehlerhaftem Code wird ausserdem klar, dass die syntaktische Analyse für die angenehme Verwendung eines Compilers äusserst wichtig ist.
Durch den Parser lassen sich Fehler in der Eingabedatei früh finden und genau Melden. Dem QHScompiler ist dies, folge der fehlenden syntaktischen Analyse, nicht möglich.

Ausserdem ist ein AST, wie in Abschnitt \ref{sec:execute_speed} thematisiert, auch für die Optimierung der Ausgabedatei äusserst praktisch.
Grundsätzlich ist Optimierung für den QHScompiler äusserst schwierig. Da die Eingabesprache während der Kompilierung erst definiert wird, müssten auch passende Optimierungsmethoden spontan gefunden werden.
Dies äussert sich in einer langsameren Geschwindigkeit der Ausgabedatei.

Der einzige Vorteil des QHScompilers liegt in der Offenheit für Erweiterung.
Das Wechseln der Programmiersprache innerhalb einer Datei ist definitv interessant, jedoch habe ich noch kein Beispiel gefunden, wofür dieser Wechsel nötig wäre.
In den meisten Fällen könnte man auch die Teile mit unterschiedlichen Sprachen auf mehrere Dateien aufteilen, einzeln kompilieren und danach mit einem \textit{Linker} kombinieren.

Zusammengefasst führen während der Kompilerung definierte Identifier zu hohen Kompierungsdauern, ungenauem Umgang mit Fehlern und mangelhafter Optimierung der Ausgabedatei.
Der QHScompiler ist einem traditionellen Compiler also stark unterlegen.
