\chapter{Schluss}
Der QHScompiler schneidet im Vergleich zu einem traditionellen Compiler leider schlechter ab.
%Als einziger Vorteil meines alternativen Aufbaus lässt sich dessen Offenheit für Erweiterung sehen.
Trotzdem habe ich mit meiner Arbeit das erreicht, was ich mir erhofft hatte. Der Auslöser für meinen alternativen Ansatz war die Frage: Wieso sind Compiler so, wie sie sind? 
Dies konnte ich für mich ganz klar beantworten. Die syntaktische Analyse, die ich zuerst für unnötig hielt, erfüllt eine wichtige Aufgabe für Fehlermeldung und Optimierung.
Ausserdem ist man dank der syntaktischen Analyse nicht auf verwirrende Methoden wie \textit{DelayedExecute} oder \textit{TempAssign} aus Abschnitt \ref{sec:qhs-funcs} angewiesen.
Das Definieren der Macros und somit der Eingabe- und Ausgabesprache während der Kompilierung klingt zuerst verlockend, bringt jedoch auch Probleme fürs Optimieren der Ausgabedatei mit sich.
Compiler folgen also aus gutem Grund dem traditionellen Aufbau.
%Der QHScompiler ist somit kein bahnbrechender super Compiler, sondern eher ein Experiment.
%Ein Test für den traditionellen Aufbau von Compilern. Ein Test, den die traditionellen Compiler problemlos bestanden haben.

Es hat mir sehr viel Spass gemacht, meinen alternativen Ansatz zu entwickeln. Auch wenn es häufig frustrieren kann, ist es doch viel aufregender einer eigenen Idee zu folgen, als einfach stur dem traditionellen Weg zu folgen.
Sowohl bei der Entwicklung des QHS- als auch des THScompiler folgte ich häufig schlechten Ideen und zu hohen Ansprüchen, bemerkte dies meist jedoch erst, als ich schon eine Woche an ihnen verloren hatte.
Sehr hilfreich war es dabei die Entwicklung parallel bereits in Worte zu fassen. Die Verschriftlichung meiner Gedanken half mir dabei ein Verständnis aufzubauen, wie mein Programm tatsächlich funktioniert.
Leider ist mir dies erst sehr spät aufgefallen.

Zuletzt möchte ich nochmals hervorheben, wie wichtig die Vorlesung zum Thema Compiler Construction der Universität Bern \cite{Lecture} für diese Maturaarbeit war.
Ohne diese Vorlesung wäre es mir viel schwerer gefallen, den traditionellen Aufbau eines Compilers zu verstehen und umzusetzen.
%Auch basiert der Grossteil des Kapitels \ref{cha:3-Tradional_Compiler} auf dieser Vorlesung.
%Wahrscheinlich wäre ich auch ohne die Vorlesung nie zu meinen alternativen Aufbau für Compiler inspiriert worden.
Meine Maturaarbeit wie sie jetzt steht, wäre ohne die Vorlesung wahrscheinlich nicht möglich gewesen.

Die beiden von mit geschriebenen Compiler sowie Einblick in deren Entwicklungsprozess lassen sich unter \url{https://github.com/TheScaryParrot/MyCompiler} finden.
